\documentclass[a4paper,twoside]{article}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{url}

\begin{document}
\title{Specifiche Genesis}
\author{Marco Marini}
\maketitle{}
\tableofcontents

\part{Principi}

\section {Simulazione}

Il modello di simulazione di un ecosistema si basa su una rappresentazione
bidimensionale dello spazio divisa in celle.
Ad ogni cella sono associate le quantità di sostanze significative presenti
nell'ambiente e gli individui presenti nella cella.

Ogni individuo interagisce con l'ambiente con attività base metaboliche e
cataboliche per cercare di sopravvivere e riprodursi (clonazione).
Interagisce anche con gli individui vicini in competizione per il consumo delle
risorse (alimentazione, predazione) e per accoppiarsi.

Il primo modello ipotizzava di avere un singolo individuo per cella.
Ciò comportava che l'interazione con gli altri individui doveva considerare la
topologia spaziale (celle adiacenti).

Il secondo modello ipotizza la presenza di più individui nella stessa cella con
interazione degli individui limitata alla singola cella.
Le risorse (sostanze) all'interno della cella saranno quindi condivise tra tutti
gli individui.

L'evoluzione temporale del modello procede attraverso vari processi di
variazione delle quantità di risorse nell'ambiente e degli individui.

\subsection{PA - Processi ambientali}

I processi ambientali modificano solamente le quantità di risorse presenti
nell'ambiente.

Il processo di diffusione delle risorse modifica la quantità di risorse delle
singole celle in base alle celle adiacenti secondo la legge di difusione che
determnia lo spostamenteo di sostanze da zone a concentrazione maggiore verso
quelle a concentrazione minore.

\[
	\Delta Q_i = \alpha_1 \sum_j \frac{\partial Q_i}{\partial x_j} \Delta t
\]

\subsection{PI - Processi individuali}

I processi individuali modificano solamente le quantità di risorse presenti nei
singoli individui.

Il processo di mantenimento degli individui invece modifica la quantità di
energia di ogni singolo individuo dovuto al metabolismo basale.
E' un processo non controllato dagli individui.


Il processi di metabolismo e catabolismo trasformano le risorse cambiando le
quantità di risorse degli individui.

Il processo di movimento degli individui modifica la posizione degli individui
nello spazio a spese dell'energia accumulata dagli individui.

Il processo di fotosintesi trasforma risorse usando la luce.

\subsubsection{Distribuzione della luce per individuo}
La luce disponibile è proporzionale alla superficie esposta al sole
dell'individuo.
La superficie può essere determinata dalla dimensione frattale
$ \delta $

 \[ S_i = \lambda M_i^{\frac{\delta_i}{3}} \]
dove $\delta_i$ è un indice morfologico specifico per ogni individuo nel range $(2, \dots, 3)$ e
rappresenta la dimensione frattale.

Nel nostro modello assumiamo che tale indice così come la densità
sia specifico per ogni singola specie.

La luce disponibile per ogni individuo sarà quindi
\[ E_i = \frac{\lambda M_i^{\frac{\delta_i}{3}}}{\sum_j \lambda M_j^\frac{\delta_j}{3}} \Phi dt
=  \frac{ M_i^{\frac{\delta_i}{3}}}{\sum_j M_j^\frac{\delta_j}{3}} \Phi dt\]

con $ \Phi $ il flusso di luce per unità di tempo per superfice unitaria.


\subsection{PAI - Processi ambiente-individui}

I processi ambiente-individui modificano le quantità di risorse tra ambiente e
individuo.

I processo di scambio risorse avviene tra gli individui nella stessa cella
cedendo le risorse eccedente all'ambiente e assorbendo risorse dall'ambiente.
Possiamo pensare che l'accesso alle risorse sia in qualche modo proporzionale
alla superficie dell'individuo (le risorse possono essere scambiate con
l'ambiente attraverso l'area superficiale dell'individuo, ad esempio pelle,
foglie, polmoni).
La superficie è proporzionale alla quadrato della radice cubica del volume e
quindi alla massa su densità quindi

\[ S_i = K_i M_i^{\frac{2}{3}} \]

dove $K$ è un indice morfologico specifico per ogni individuo e rappresenta
il rapporto tra superfice e massa.
Nel nostro modello assumiamo che tale indice così come la densità
sia specifico per ogni singola specie.

Le risorse saranno quindi distribuite in base alla massa secondo la formula
\[
	R_i = R \frac{K_i M_i^\frac{2}{3}}{
		\sum_j K_j M_j^\frac{2}{3}}
\]

La velocità di assorbimento delle risorse da parte dell'individuo è costante e
dipende esclusivamente dalla specie.

La quantità effettiva di assorbimento è controllata dal codice genetico
dell'individuo in modo da mantenere costante la quantità nel corpo.
\footnote{Alternativa è il controllo della concentrazione di risorse nel corpo
che dovrebbe mantnere più equilibrati i rapporti di quantità tra risorse
indipendentemente dalle dimensioni del individuo (da verificare)}

Se $Q_T$ è il livello desiderato di risorse, $Q_I$ il livello attuale
dell'individuo, $Q_E$ il livello di risorse nella cella a disposizione
dell'individuo, $R$ il rateo di consumo per unità di tempo, la quantità di
risorse dell'individuo è data da:
\[
	\Delta Q_I = \min(Q_T - Q_I, Q_A) R\Delta t
\]

\subsection{PPA - Processi popolazione-ambiente}

I processi popolazione ambiente modificano le risorse ambientali e la
popolazione (numero di individui).

Il processo di sopravvivenza elimina gli individui con energia inferiore ad una
determinata soglia trasferendo tutte le risorse dell'individuo nell'ambiente.
E' un processo non controllato dagli individui.

\subsection{PIP - Processi individuo - popolazione}

I processi individuo-popolazione modificano le risorse dei singoli individui e
modificano la popolazione stessa.

Il processo di clonazione di un individuo consiste nella generazione di un
nuovo individuo della stessa specie con codice genetico copiato dall'individuo
originale e mutato casualmente in modo di generare varietà individuali.
Il nuovo individuo può posizionarsi nella cella del genitore o in celle
adiacenti per permettere la diffusione spaziale della specie, una parte delle
risorse del genitore viene trasferita al nuovo individuo.

La clonazione avviene solo se l'energia e la massa di un individuo superano le
soglie minime delle energie e masse restatnti dopo la clonazione determinate
dal codice genetico.

La probabilità di clonazione è la minima probabilità tra la probabilità dovuta
dalla massa e la probabilità determinata dall'energia:
\[
	P(clonazione) = \min(1 - e^{-\alpha_M (M-M_t) \Delta t}, 1
	- e^{\alpha_E (E-E_t) \Delta t})
\]

\subsection{PII - Processi interindividuali}

I processi interindividuali-popolazione modificano le quantità di risorse di
individui nella stessa cella.

I processi di predazione modificano le risorse degli individui interagenti solo
all'interno della cella diminuendo l'energia del predatore e della preda e nel
caso di risultato a favore del predatore aumentando le risorse del predatore a
scapito delle risorse della preda.
Esempi: erbivoro vs vegetale, carnivoro vs erbivoro.

\subsection{PIIP - Processi interindividuali-popolazione}

I processi interindividuali-popolazione modificano le quantità di risorse di
individui nella stessa cella e possono variano la popolazione.

I processi di riproduzione sessuale avvengono tra individui della stessa specie
e producono una nuovo individuo della stessa specie con codice genetico preso
casualmente dai genitori e mutato casualmente.
Il nuovo individuo può posizionarsi nella cella dei genitori o in celle
adiacenti per permettere la diffusione spaziale della specie, una parte delle
risorse dei genitori viene trasferita al nuovo individuo.

\section {Sostanze di base}

Nella simulazione vengono considerate alcune sostanze base:

\subsection{Acqua $ H^+$, $ OH^-$ }

L'acqua $H_2O$ è la sostanza a più basso valore di energia con massa
$ 18 \, g/mol$.
Nel simulatore l'acqua viene mantenuta come quantità di ioni $H^+$ e
$OH^-$ separatamente per poter calcolare l'acidità.

\[ pH = 7 + \log_{10} \frac{OH^-}{H^+}\]

\subsection{Ossigeno $O_2$}

L'ossigeno è un gas molto reattivo con massa $32 \, g/mol$.

\subsection{Anidride carbonica $CO_2$}

L'anidride carbonica è una sostanze a più basso valore di
energia con massa $44 \, g/mol$.
Viene convertita in glucosio nell'attività di sintesi e rilasciata
nell'attività di combustione.

\subsection{Ammonio $NH_4^+$}

L'azoto è presente nel sistema sotto forma di ioni di ammonio 
sciolti in acqua con massa $18 \, g/mol$.

Viene utilizzato dalle piante per produrre composti azotati quali acidi
nucleici e proteine cioè la struttura degli esseri viventi.

\subsection{Fosfato $PO_4^{3-}$ }

Il fosforo è presente nel sistema sotto forma di ioni fosfato
sciolti in acqua con massa $95 \, g/mol$.

Vengono utilizzati dalle piante per produrre acidi nucleici e proteine
cioè la struttura degli esseri viventi e immagazzinare e rilasciare
energia chimica.

\subsection{Glucosio $GLU$}

Il glucosio $C_6H_{12}O_6$ è la sostanza ad alto valore energetico.
Viene sintetizzato dai vegetali assorbendo energia, acqua e anidride
carbonica dall'ambiente nell'attività di fotosintesi e viene bruciato
nell'attività di respirazione producendo energia meccanica o chimica
(biosintesi).
Il glucosio ha massa $180 \, g/mol$.

\subsection{Piruvato $PIR^-$}

lo ione piruvato $C_3H_3O_3^-$ viene prodotto dalla catabolizzazione
del glucosio, ha massa $87 \, g/mol$.

\subsection{Acetico $ACT^-$}

Lo ione acetico $C_2H_3O_2^-$ viene prodotto dalla catabolizzazione
del piruvato, ha una massa di $59 \, g/mol$.
Nell'aceto la percentuale di massa di acido acetico è pari a
$30 \cdot 10^{-3} \, g/g$ pari a $510 \cdot 10^{-6} \, mol/g$ o
$9.15 \cdot 10^{-3} \, mol/mol$.

\subsection{Acidi nucleici $AMP^-$, $ADP^{2-}$, $ATP^{3-}$}

Per semplicità nella simulazione si considerano 3 tipi di acidi
nucleici.

\subsubsection{$AMP^-$}

L'adenosinmonofosfato $C_{10}H_{12}N_5O_{6}P^-$ è un nucleotide dei RNA
e ha massa molare $345 \, g/mol$.

\subsubsection{$ADP^{2-}$}

L'adenosindifosfato ADP $C_{10}H_{15}N_5O_{10}P_2^{2-}$ è prodotto dalla
metabolizzazione dell'ATP ha massa molare $424 \, g/mol$.

\subsubsection{$ATP^{3-}$}

L'adenosintrifosfato $C_{10}H_{16}N_5O_{13}P_3^{3-}$ usato come fonte di
energia ha massa molare $503 \, g/mol$.

\subsection{Aminoacidi e proteine $GLY^-$}
Servono come base strutturale degli esseri viventi

$C_2H_4NO_2 + R $

Per semplificazione useremo come sostanza proteica la glicina
$ C_2H_4NO_2^-$ con massa molare di $74 \, g/mol$

\section{Ambiente}

La quantità di acqua nel terreno normalmente è mediamente il 45\%
della massa secca \cite{itwiki:101769184}.
La densità del terreno argilloso umido è di $2000 \, Kg/m^3$
\cite{ 7053-peso-specifico-terreno} quindi la concentrazione di acqua
nel terreno è di $\frac{0.45\cdot 2000}{1.45} = 620 \, g/m^3$ pari a
$34.5 \, mol/m^3$.

Prendiamo come ambiente di simulazione la rizosfera ad una profondità
di 50 cm quindi abbiamo $0.5 \, m^3/m^2$ di terreno.
La concentrazione di acqua è di $17 \, mol/m^2$.

%Nel terreno sono presenti fosfati sciolti in acqua con concentrazione 
%$15 \cdot 10^{-6} g/l$ pari a $158 \cdot 10^{-9} mol/l$ l'acqua nel terreno è di $13.8 mol/m^2$ quindi la concetrazione di fosfati è 
%$ 158 \cdot 10^{-9} \cdot 13.8 \cdot 18 \cdot 10^{-3} = 39 \cdot 10^{-9} mol/m^2$

Nel terreno sono presenti fosfati in concetrazione di 
$20 \cdot 10^{-6} \, g/g$ \cite{analisi-del-terreno} pari a
$211 \cdot 10^{-9} \, mol/g$ con una densità quindi di
${0.422 \, mol/m^3}$ rapportato alla superfice quivale a
$0.211 \, mol/m^2$.

Nel terreno sono presenti sali di ammonio utili
\cite{masoni2010azoto} con concentrazione di $65 \, Kg/ha$
pari a $6.5 \, g/m^2$ equivalenti a $361 \cdot 10^{-3} \, mol/m^2$

L'aria ha una densità di $1225 g/m^3$ \cite{itwiki:121399934} con una
massa molare di circa $29 g/mol$ quindi ha una densità molare di
$42 \, mol/m^3$

Nell'aria a 25 gradi e tasso di umidità del 75\% l'umidità specifica è
di $15 \, mg/g$ \cite{itwiki:115757880} corrispondente a
$ 830 \cdot 10^{-6} \, mol/g $ o $1.08 \, mol/m^3$.

Consideriamo nel nostro sistema l'aria fino ad un'altezza di 10m
quindi un volume di $10 \, m^2/m^2$

La quantità di acqua è quindi pari a $ 17 + 10.8 = 27.8 \, mol/m^2 $

L'aria è formata per il 20.9\% di ossigeno \cite{itwiki:121437340}
quindi con una concetrazione di $9.45 \, mol/m^3$ e nell'elemento di
volume considerato nel modello è $94.5 \, mol/m^2$.

La concetrazione di $CO_2$ nell'aria è di $412 \, ppm$
\cite{itwiki:121437340} quindi
$45 \cdot 412 \cdot 10^{-6} = 19 \cdot 10^{-3} \, mol/m^3$
pari a $190 \cdot 10^{-3} \, mol/m^2$.

Riassumendo abbiamo

\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	$O_2$ & $94.5 \, mol/m^2$ \\
	\hline
	$H^+$ & $ 27.8 \, mol/m^2 $ \\
	\hline
	$OH^-$ & $ 27.8 \, mol/m^2 $ \\
	\hline	
	$NH4^+$ & $0.361 \, mol/m^2$ \\
	\hline
	$PO_4^{3-}$ & $0.211 \, mol/m^2$ \\
	\hline
	$CO_2$ & $0.190 \, mol/m^2$ \\
	\hline
	$GLY^-$ & ? \\
	\hline
	$GLU$ & ? \\
	\hline
	$AMP^{2-}$ & ? \\
	\hline	
	$ATP^{4-}$ & ? \\
	\hline
	$ADP^{3-}$ & ? \\
	\hline
	$PIR^-$ & ? \\
	\hline	
	$ACT^-$ & ? \\
	\hline	
\end{tabular}

\section{Vegetali}

Prendiamo come modello un bosco con una densità di legname di
$ 95 \, m^3/ha $ \cite{massa-ad-ettaro} pari a
 $9.5 \cdot 10^{-3} \, m^3/m^2 $.
Prendendo come massa volumetrica la media delle specie
$ 900 \, Kg/m^3 $ \cite{massa-volumica} abbiamo che un bosco contiene
$ 9.5 \cdot 10^{-3} \cdot 900 \cdot 10^3 = 8550 \, g/m^2$ di legname.

La quantità di acqua è del 30\% \cite{itwiki:122344025} quindi abbiamo
$ \frac{8550 \cdot 0.3}{18} = 143 \, mol/m^2$ di acqua.

La componente secca del legno è formata dal 45\% di cellulosa,
30\% di emicellulosa e 23\% di lignina \cite{itwiki:121932045}.
La cellulosa e l'emicellulosa sono dei polisaccaridi
mentre la lignina è una polimero con monomeri differenti ma comunque
formati da carboidrati quindi rappresentarti da glucosio con
concentrazione pari a $0.45 + 0.3 + 0.23 = 0.98$ .
La concentrazione quindi di glucosio è pari a
$\frac{8550 \cdot 0.7 \cdot 0.98}{180} = 33 \,  mol/m^2$.

La rimanente componente sono proteine rappresentate dalla glicina $GLY^-$
$\frac{8550 \cdot 0.7 \cdot 0.02}{74} = 1.6 \, mol/m^2$.

Riassumendo abbiamo

\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	$H^+$ & $ 143.8 \, mol/m^2 $ \\
	\hline
	$OH^-$ & $ 143.8 \, mol/m^2 $ \\
	\hline
	$GLU$ & $ 33 \, mol/m^2$ \\
	\hline
	$GLY^-$ & $1.6 \, mol/m^2$ \\
	\hline
	$O_2$ & ? \\
	\hline	
	$NH4^+$ & ? \\
	\hline
	$PO_4^{3-}$ & ? \\
	\hline
	$CO_2$ & ? \\
	\hline
	$AMP^{2-}$ & ? \\
	\hline	
	$ATP^{4-}$ & ? \\
	\hline
	$ADP^{3-}$ & ? \\
	\hline
	$PIR^-$ & ? \\
	\hline	
	$ACT^-$ & ? \\
	\hline	
\end{tabular}


\section{Il corpo umano}

Il corpo umano pesa mediamnete $75 \, Kg$ ed è formato
\cite{corpo-umano} da
\begin{description}
	\item[Acqua] 65\%
	\item[Proteine] 16\%
	\item[Lipidi e carboidrati] 14\%
	\item[Sali minerali] 5\%
\end{description}

Le altre sostanza hanno una concentrazione molto bassa e ininfulente
sulla costituzione della massa corporea.

Nel nostro modello le proteine sono rappresentate da glicina e i
lipidi da glucosio:

Le concetrazioni quindi delle sostanza principali sono
\begin{description}
	\item[Acqua] $\frac{0.65}{18} = 36 \cdot 10^{-3} \, mol/g$
	\item[GLY] $\frac{0.16}{74} = 2.16 \cdot 10^{-3} \, mol/g$
	\item[GLU] $\frac{0.14}{180} =  780 \cdot 10^{-6} \, mol/g$
\end{description}

Le sostanze minori presente nel corpo umano possono essere
rappresentate dalle concentrazini presenti nel sangue.
Il corpo umano contiene mediamente $5.5 \, l$ di sangue con una
densità di $1060 \, g/l$ \cite{sangue}

La concentrazione di ammonio nel sangue è mediamente di
$35 \cdot 10^{-6} \, mol/l$ \cite{ammonio-sangue} pari a
$\frac{35 \cdot 10^{-6}}{1060} = 33 \cdot 10^{-9} \, mol/g$.

La concentrazione di fosfati nel sangue è mediamente $3.5 \, mg/dl$
\cite{fosforo-sangue} pari a $35 \cdot 10^{-3} \, g/l$ quindi
$ \frac{35 \cdot 10^{-3}}{1060 \cdot 95} = 350 \cdot 10^{-9} \, mol/g$.

Il piruvato è presente nel sangue ad una concentrazione di
$15 \cdot 10^{-6} \, g/l$ \cite{} pari a 
Il piruvato ha una concentrazione di nel sangue $0.6 \, mg/ml$ ovvero
$0.6 \cdot 10^{-6} \, g/l$ pari a $6.9 \cdot 10^{-9} \, mol/l$

Possiamo stimare che ogni cellula abbia $3 \cdot 10^{9}$ nucleotidi
e che il corpo umano sia formato da $65 \cdot 10^{12}$ cellule
\cite{dna} pari quindi a $195 \cdot 10^{21}$ nucleotidi totali
equivalenti a $325 \cdot 10^{-3} \, mol$ di nucleotidi.
Quindi con un peso medio di 75 Kg la concentrazione di AMP è di
$4.3 \cdot 10^{-6} \, mol/g$.

La concentrazione di ADP nel corpo è di $2.32 \cdot 10^{-6} \, mol/l$
in condizioni di sforzo moderato.
La densità del corpo umano e di $1010 \, g/l$ quindi la concetrazione
di ADP è di $ 2.28 \cdot 10^{-9} \, mol/g$

Nei corpo abbiamo mediamente la presenza di $100 g\, $ di ATP nel
corpo \cite{atp-corpo} pari ad una concentrazione di
$ \frac{100}{75000} = 1.3 \cdot 10^{-3} \, g/g$ ovvero
$2.65 \cdot 10^{-6} \, mol/g$.

La quantità di ossigeno presente nel sangue dipende dalla quantità di
emoblobina e dal tasso di saturazione.
L'emoglobina nel sangue ha una concentrazione di $21 \, mmol/l$
\cite{itwiki:118598134}.
Al 100\% di saturazione ogni molecola di emoglobina porta 4 molecole
di ossigeno $O_2$ \cite{itwiki:122280476} quindi la concentrazione di
ossigeno al 98\% \cite{saturazione} sarebbe di 
$ \frac{21 \cdot 10^{-3} \cdot 4 \cdot 0.98}{1060} =  77 \cdot 10^{-6} \, mol/g$.

La quantità di $CO_2$ nel sangue è di $45 \, mmHg$ \cite{co2-sangue}
pari a $ \frac{P}{RT} = \frac{133}{8.31 \cdot (278+37)\cdot 1000 \cdot 1060} = 48 \cdot 10^{-9} \, mol/g$

Riassumendo abbiamo

\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	$H^+$ & $33 \cdot 10^{-3} \, mol/g$ \\
	\hline
	$OH^-$ & $33 \cdot 10^{-3} \, mol/g$ \\
	\hline
	$GLY^-$ & $2.16 \cdot 10^{-3} \, mol/g$\\
	\hline
	$GLU$ & $780 \cdot 10^{-6} \, mol/g$\\
	\hline
	$O_2$ & $77 \cdot 10^{-6} \, mol/g$\\
	\hline
	$AMP^{2-}$ & $4.3 \cdot 10^{-6} \, mol/g$\\
	\hline	
	$ATP^{4-}$ & $2.65 \cdot 10^{-6} \, mol/g$\\
	\hline
	$PO_4^{3-}$ & $ 350 \cdot 10^{-9} \, mol/g$\\
	\hline
	$CO_2$ & $48 \cdot 10^{-9} \, mol/g$\\
	\hline	
	$NH4^+$ & $33 \cdot 10^{-9} \, mol/g$\\
	\hline
	$ADP^{3-}$ & $ ?$\\
	\hline
	$PIR^-$ & ?\\
	\hline	
	$ACT^-$ & ?\\
	\hline	
\end{tabular}

Il metabolismo basale umano mediamente è di $1800 \, Kcal/g$ \cite{mb}
pari a $\frac{1800 \cdot 4184}{24 \cdot 60 \cdot 60} = 87 \, W$.

Mentre quello totale per un lavoro medio è di $141 \, W$
\cite{itwiki:120891425}.

\section{Reazioni chimiche}

Le reazioni chimiche simulate sono:

\subsection{Metabolismo basale}

Le attività di base dell'essere vivente necessitano di una quantità di
energia che viene prodotta bruciano glucosio (reazione di
ossidazione).
Se l'essere non ha sufficiente glucosio per sopravvivere l'essere
muore.
L'essere vivente non ha controllo del consumo di energia che è
automatico.

\subsection{Fotosintesi}

L'intesità luminosa del sole è stimata in $200 \cdot 10^{3} \, lux$
\cite{luce-sole}, pari a $200 \cdot 10^{3} \, lum/m^2$
pari a $\frac{200 \cdot 10^3}{683} ~= 292 \, W/m^2$.

Il rendimento della fotosintesi si stima essere intorno al 1 \% \cite{rendimento-fotosintesi} con
una quantità effettiva di energia trasformata
pari a $2.9 \, W/m^2$.

Per produrre una mole di ATP sono necessari 30.5 KJ
quindi la quantità di ATP prodotta è di
$ \frac{2.9}{30.5 \cdot 10^3} = 95 \cdot 10^{-6} \, mol/(m^2 \cdot s) $

$H^+ + OH^- + PO_4^-3 + ADP^-3 + 30.5 KJ \rightarrow ATP^{3-} + O_2 + 2H^+$

\subsection{Glicosintesi}

Solo vegetali

$38 ATP^{4-} + 6 CO_2 + 32 OH^-
\rightarrow
C_6H_{12}O_6 + 38 ADP^{3-} + 38 PO_4^{3-} + 20 H^+$

\subsection{Glicolisi}
Tutti

$ GLU + 2 ATP^{4-} + 4 ADP^{3-} + 2 PO4^{3-}
\rightarrow
2 PIR^- + 4 ATP^{4-} + 2 ADP^{3-} + 4 H^+ + 2 OH^-
$

\subsection{Decarbossilazione piruvato}
Tutti

$E_c$ = 30.5 KJ/mol

$PIR^- + H^2 + OH^-
\rightarrow
ACT^- + CO_2 + 2 H^+ + E_c
$

\subsection{Ciclo di Krebs}
Tutti

$ACT^- + 6 O_2 + 17 H^+
\rightarrow
2 CO_2 + 10 H^+ + 10 OH- + 17 E_c
$

\subsection{Sintesi ATP}
Tutti

$ADP^{3-} + PO4^{3-} + 2H^+ + E_c
\rightarrow
ATP^{-4} + H^+ + OH^-$

\subsection{Idrolisi ATP}

L'ATP viene convertita in ADP producendo energia libera

$ATP + OH^- \rightarrow ADP + PO_4 + H^+ + 30.5 \cdot 10^{3} J/mol $
\cite{itwiki:120880065}

Nel corpo è presente ATP ad una densità di
$2.65 \cdot 10^{-6} \, mol/g$ che possono essere convertiti in
energia in circa 1 s \cite{lavoro-muscolare}.
La velocità della reazione chimica per unità di massa è quindi di
$2.65 \cdot 10^{-6} \, mol/(s \cdot g)$ equivalente a
$2.65 \cdot 10^{-6} \cdot 30.5 \cdot 10^{3} = 81 \cdot 10^{-3} \, W/g$.

Di questa energia il 40\% viene dissipato in calore
\cite{energia-meccanica} e il rimanente convertito in energia
meccanica quindi l'energia meccanica prodotta è
$ 81 \cdot 10^{-3} \cdot 0.6 = 48.6 \cdot 10^{-3} \, W/g$

\subsection{Sintesi AMP}

Per idrolisi tutti

$ATP + 2 OH^- \rightarrow AMP + 2 PO_4^{3-} + 2 H^+$

\subsection{Amminazione ADP}

Solo vegetali

$GLU + 2 ACT^- + 5 NH_4^+ + 2 PO_4^{3-}
\rightarrow
ADP^{3-} + 8 OH^- + 18 H^+ $

\subsection{Deamminazione ADP}

Solo animali

$ADP + 8 OH^- + 18 H^+
\rightarrow
GLU + 2 ACT^- + 5 NH_4^+ + 2 PO_4^{3-}$

\subsection{Sintesi GLY}

Per idrolisi tutti

$ADP^{3-} + 8 OH^- \rightarrow 5 GLY^- + 2PO_4^{3-} $

\subsection{Catabolizzazione GLY}

Per idrolisi tutti

$5 GLY^- + 2PO_4^{3-} \rightarrow ADP^{3-} + 8 OH^- $

\part{Tipologie di esseri viventi}
Gli esseri viventi vengono classificati in tre tipi:
\begin{itemize}
	\item Vegetali
	\item Erbivori
	\item Carnivori
\end{itemize}

\section{Vegetali}

I vegetali sono essere viventi stazionari che assorbono le sostanze
presenti nel proprio spazio (cella) e la convertono in glucosio.

\part{Attività}
Ogni essere vivente reagisce in base ai segnali che arrivano
dall'ambiente.

Possiamo identificare alcune azioni base:

\section{Produzione di energia}

Le attività di base dell'essere vivente necessitano di una quantità di
energia che viene prodotta bruciano glucosio (reazione di ossidazione).
Se l'essere non ha sufficiente glucosio per sopravvivere l'essere
muore.
L'essere vivente non ha controllo sulla produzione di energia che è
automatica.

\section{Sintesi}

L'essere viviente assorbe energia dal sistema e la converte in
glucosio, ogni essere vivente può regolare la quantità di energia
assorbita quindi l'azione disponiible è la modifica del parametro di
controllo ovvero la velocità di sintesi del glucosio $S$
\begin{equation}
\Delta G = S \, \Delta t
\end{equation}

L'attività di sintesi cambia lo stato accumulando glucosio nel corpo,
quindi è utile all'essere vivente conoscere la quantità di glucosio
$GLU$ presente.

Ci sono tre regole che controllano la velocità di sintesi in base a tre
fascie di glucosio:
\begin{eqnarray}
	0 \le G < G_1 \Rightarrow S = S_1
	\\	
	G_1 \le G < G_2 \Rightarrow  S = S_2
	\\
	G \ge G_2 \Rightarrow  S = S_3
\end{eqnarray}

I valori $G_1, G_2, S_1, S_2, S_3$ sono determinati dal codice genetico
dell'essere vivente.

\section{Clonazione}

L'essere vivente può creare una copia di se stesso, la posizione del
nuovo essere vivente è nei dintorni del genitore.
Questà attività necessita di energia aggiuntiva altre a quella di
sopravvivenza.

L'equazione energetica della clonazione è:
\begin{eqnarray}
\Delta G_1=-E_0- G_c
\\
G_c=K (G - E_0)
\end{eqnarray}
dove $E_0$ è l'energia di clonazione, $G_c$ è il glucosio ceduto al
clone, $K$ è la percentuale di glucosio cedibile al clone.

La condizione utile per clonare è
\begin{equation}
G >E_0
\end{equation}

L'attività di clonazione riduce la quantità di glucosio quindi è utile
per conoscere il livello di glucosio dell'essere.
I parametri controllati dall'essere che guidano l'attività di
clonazione sono due: la percentuale di glucosio ceduto al clone e la
probabilità di clonazione.

In questo caso possiamo definire tre regole di clonazione funzione del
livello di glucosio:
\begin{eqnarray}
0 \le G < G_1 \Rightarrow P(c)=P_1, K = K_1
\\
G_1 \le G < G_2 \Rightarrow P(c)=P_2, K = K_2
\\
G \ge G_2 \Rightarrow P(c)=P_3, K = K_3
\end{eqnarray}
Dove P(c) la probabilità di clonazione.

I valori $G_1, G_2, P_1, P_2, P_3, K_1, K_2, K_3$ sono determinati dal
codice genetico. 

\section{Accoppiamento}

L'essere vivente può accopiarsi con un'altro essere vivente nel'intorno
della cella e creare un nuovo essere vivente.
Il patrimonio genetico dei due genitori viene mescolato casualmente.
Questta attività necessita di energia aggiuntiva.
L'equazione energetica dell'accoppiamento è 
\begin{eqnarray}
\Delta G = -E_0 - G_a
\\
G_a=K (G-E_0)
\end{eqnarray}

dove $E_0$ è l'energia di accoppiamento, $G_a$ è il glucosio ceduto al
figlio, $K$ è la percentuale di glucosio ceduta dal genitore.

La condizione per accoppiarsi è
\begin{equation}
	G_1>E_0
\end{equation}

La logica di selezione del genitore potrebbe essere quella di favorire
gli individui con maggior livello di glucosio secondo la logica per cui
la probabilità di sopravvivenza dovrebbe essere proporzionale alla
capacità di accumulo del glucosio.
In pratica la probabilità di selezionare un individuo nei dintorni
dovrebbe essere proporzionale al livello di glucosio.

L'attività di accoppiamento riduce la quantità di energia quindi è
utile conoscere il livello di glucosio dell'essere.
I parametri controllati dall'essere che guidano l'accoppiamento sono
due: la percentuale di glucosio ceduto al figlio e la probabilità di
clonazione, altro.

In questo caso possiamo definire tre regole di accoppiamento, funzione
del livello di glucosio:
\begin{eqnarray}
0 \le G < G_1 \Rightarrow P(a)=P_1, K = K_1
\\
G_1 \le G < G_2 \Rightarrow P(a)=P_2, K = K_2
\\
G \ge G_2 \Rightarrow P(a)=P_3, K = K_3
\end{eqnarray}

\section{Assorbimento}

L'essere vivente può assorbire il glucosio presente nell'ambiente.
Questà attività necessita di energia aggiuntiva oltre a quella di
sopravvivenza.
L'equazione energetica dell'assorbimento è
\begin{equation}
\Delta G= -\pi_0 \Delta t+ min(G_t, \pi_x \Delta t) 
\end{equation}
$\pi_0$ è l'energia necessaria per assorbire il glucosio, $G_t$ il
glucosio nel terreno e $\pi_x$ il limite massimo di assorbimento.
L'azione a disposizione è quella di modifica della probabilità di
assorbimento $P(a)$.

L'assorbimento è utile quando
\begin{equation}
\Delta G>0 \Rightarrow
\begin{array}{l}
\pi_x>\pi_0
\\
G_t>\pi_0  \Delta t
\end{array}
\end{equation}

L'assorbimento consumando energia deve valutare il rapporto
costi/benefici tra lo spendere le energie per assorbire e l'energia
assorbita, per questo è necessario misurare la quantità di glucosio
presente nel terreno e rapportarla con la quantità assorbibile.
\begin{equation}
\rho = \frac{G_t}{\pi_0 \Delta t+G_t}, \; \rho=0\dots 1
\end{equation}

Quindi l'assorbimento è utile quando
\begin{equation}
	\rho \ge \frac{1}{2}
\end{equation}

In questo caso possiamo definire due regole di accoppiamento, funzione
del livello di glucosio nel terreno:
\begin{eqnarray}
0 \le G_t < G_1 \Rightarrow P(a)=P_1
\\
G_t \ge G_1 \Rightarrow P(a)=P_2
\end{eqnarray}


\section{Attacco}

L'essere vivente può attacccare un'altro essere vivente nel'intorno
della cella.
In caso di attacco viene consumata dell'energia sia da chi attacca che
da chi si difende.
La probabilità di vincita è definita da
\begin{equation}
	P(v)=\frac{E_a}{E_a+E_d}
\end{equation}
$E_a$ è l'energia usata per l'attacco e $E_d$ quella usata per la
difesa.

L'equazione energetica dell'attacco è 
\begin{eqnarray}
\Delta G_a = E_a = K_a G_a
\\
\Delta G_d = E_d = K_d G_d
\end{eqnarray}
dove $K_a$ è la percentuale di energia da destinare all'attacco e $K_d$
la percentuale da destinare alla difesa.

In caso di più prede presenti l'attaccante deve decidere quale preda
attaccare.
E' ammesso un solo attacco per ciclo.
L'attaccante può decidere se attaccare la preda più grossa o più
piccola controllando la probabilità tra le due strategie $P(x)$.

I parametri di controllo sono quindi la probabilità di attivazione
$P(a)$, la probabilità di attacco della preda più grossa, la quantità
di energia per l'attacco $K_a$ e la quantità di energia per la difesa
$K_d$.

In caso di vincita l'attaccante acquisisce il glucosio della preda
altrimenti non succede nulla. L'attaccante conosce solo la quantità di
energia che può consumare e la quantità di glucosio della preda (minimo
e massimo).

Si possono quindi identificare 3 parametri e costruire quindi 8 regole
per l'attacco:
\begin{eqnarray}
	E_a < E_1, G_x < G_1, G_m<G_2 \Rightarrow P(a)=P_{11}, P(x)=P_{12}, K_a = K_1 
\\	E_a < E_1, G_x < G_1, G_m\ge G_2 \Rightarrow P(a)=P_{11}, P(x)=P_{22}, K_a = K_2 
\\	E_a < E_1, G_x \ge G_1, G_m < G_2 \Rightarrow P(a)=P_{31}, P(x)=P_{32}, K_a = K_3 
\\	E_a < E_1,G_x \ge G_1, G_m \ge G_2 \Rightarrow P(a)=P_{41}, P(x)=P_{42}, K_a = K_4 
\\	E_a \ge E_1,  G_x < G_1, G_m<G_2 \Rightarrow P(a)=P_{51}, P(x)=P_{52}, K_a = K_5
\\	E_a \ge E_1,  G_x < G_1, G_m \ge G_2 \Rightarrow P(a)=P_{61}, P(x)=P_{62}, K_a = K_6
\\	E_a \ge E_1,  G_x \ge G_1, G_m < G_2 \Rightarrow P(a)=P_{71}, P(x)=P_{72}, K_a = K_7 
\\	E_a \ge E_1,  G_x \ge G_1, G_m \ge G_2 \Rightarrow P(a)=P_{81}, P(x)=P_{82}, K_a = K_8 
\end{eqnarray}

Le regole di difesa invece sono quattro:
\begin{eqnarray}
	E_a<E_2, E_d < E_3 \Rightarrow K_d = K_1 
\\	E_a<E_2, E_d \ge E_3 \Rightarrow K_d = K_2 
\\	E_a\ge E_2, E_d < E_3 \Rightarrow K_d = K_3 
\\	E_a \ge E_2, E_d \ge E_3 \Rightarrow K_d = K_4 
\end{eqnarray}


\section{Movimento}

L'essere vivente può spostarsi nel'intorno della cella per cercare
condizioni favorevoli o per scappare da qualche predatore.
Questa attività necessita di energia aggiuntiva oltre a quella di
sopravvivenza.

L'equazione energetica è:
\begin{equation}
\Delta G = -E_m
\end{equation}
$E_m$ è l'energia necessaria a muoversi.

Condizioni necessaria per muoversi è che ci siano celle libere nei
dintorni e che ci sia energia per muoversi $G > E_m$.
Sono definiti tre comportamenti base per muoversi: fuga, ricerca
glucosio, ricerca di condizioni per sintetizzare, ricerca condizioni
per la respirazione.

La scelta del comportamento può quindi essere regolato dalla
combinazione di quattro insiemi di regole ogniuno delle quali definisce
la preferenza comportamentale:
\begin{eqnarray}
P(fuga)=\frac{p_f}{p_f+p_g+p_s+p_r+p_i}
\\P(glucosio)=\frac{p_g}{p_f+p_g+p_s+p_r+p_i}
\\P(sintesi)=\frac{p_s}{p_f+p_g+p_s+p_r+p_i}
\end{eqnarray}

Se $p_f+p_g+p_s+p_i=0$ allora non ci sarà alcun movimento.

\subsection{Fuga}

La fuga consiste nello spostarsi in una cella libera più possibilmente
lontana da grossi predatori.
Il sistema cerca la cella adiacente la cui somma di glucosio degli
esseri viventi confinanti sia minore.
Questo valore dà un'indicazione del rischio di attacco.
\begin{equation}
	R_i = \sum_{a \in A_i} G_a
\end{equation}
dove $A_i$ sono le celle adiacenti a i.

Rapportare tale rischio al quello della posizione corrente dà
l'indicatore normalizzato che può identficare la situazione di fuga.
\begin{equation}
	Pi = \frac{R_i}{R_i + R_j}
\end{equation}
dove $j$ è la cella con minor rischio.

Quando $P<\frac{1}{2}$ significa che la cella attuale è a rischio
minore di quella di fuga, se invece 
$P>\frac{1}{2}$ la cella attuale ha un rischio maggiore di quella di
fuga.

Le regole quindi sono
\begin{eqnarray}
	G < G_t, P < P_t \Rightarrow p_f = p_1
\\	G < G_t, P \ge P_t \Rightarrow p_f = p_2
\\	G \ge	G_t, P < P_t \Rightarrow p_f = p_3
\\	G \ge G_t, P \ge P_t \Rightarrow p_f = p_4
\end{eqnarray}

\subsection{Ricerca glucosio}

In questo caso l'essere si sposta verso la cella con maggior quantità
di glucosio.
E' interessante conoscere in questo caso se la cella migliore esiste o
se la cella corrente è migliore della destinataria e la quantità di
glucosio presente nella posizione destinataria.

Le regole quindi sono
\begin{eqnarray}
	G < G_1, G_i < G_2 \Rightarrow p_g = p_1
\\	G < G_1, G_i \ge G_2 \Rightarrow p_g = p_2
\\	G \ge	G_1, G_i < G_2 \Rightarrow p_g = p_3
\\	G \ge G_1, G_i \ge G_2 \Rightarrow p_g = p_4
\end{eqnarray}

\subsection{Ricerca sintesi}

In questo caso l'essere si sposta verso la cella con maggior quantità
di glucosio sintetizzabile (valore minimo tra anidride carbonica e
acqua).
E' interessante conoscere in questo caso se la cella migliore esiste o
se la cella corrente è migliore della destinataria e la quantità di
glucosio sitetizzabile presente nella posizione destinataria.

Le regole quindi sono
\begin{eqnarray}
	G < G_1, G_i < G_2 \Rightarrow p_s = p_1
\\	G < G_1, G_i \ge G_2 \Rightarrow p_s = p_2
\\	G \ge	G_1, G_i < G_2 \Rightarrow p_s = p_3
\\	G \ge G_1, G_i \ge G_2 \Rightarrow p_s = p_4
\end{eqnarray}
  
\part{Codice genetico}

Il codice genetico deve codificare le regole di comportamento degli
essere.
Si sono identificati vari parametri sia di riconoscimento che di
controllo.
Per semplificazione il codice genetico codifica valori discreti di
questi parametri.
\begin{itemize}
\item
I livelli assoluti di glucosio si codificano in 10 possibili livelli da
0 a $G_{max}$.
\item
Le probabilità si codificano in cinque possibili valori
$P(x)=\{0, 0.25, 0.5, 0.75, 1\}$
\item
Le percentuali si codificano in cinque possibili valori
$K=\{0\%, 25\%, 50\%, 75\%, 100\%\}$
\item
Le percentuali si codificano in cinque possibili valori
$K=\{0\%, 25\%, 50\%, 75\%, 100\%\}$
\end{itemize}

Il processo di clonazione consiste nel generare un nuovo essere
clonando i parametri genetici.
Durante la clonazione di ogni parametro può generarsi una mutazione
genetica con probabilità
\begin{equation}
P(mutazione) = P
\end{equation}
definita nella sessione di simulazione. In caso di mutazione il
parametro viene modificato casualmente.

  \part{Test di simulazione}
  
  \section{Test di simulazione}
  L'obiettivo \`e analizzare il comportamento basato sull'alimentazione
  e ricerca del cibo di reti elementari.
  
  \section{Test di evoluzione}
  L'obiettivo \`e analizzare l'evoluzione delle reti neurali genetiche
  in ambiente di pura alimentazione e ricerca cibo.
  
  \`E necessario definire degli indicatori per verificare quando e
  quanto viene utilizzato un comportamento e l'associazione del
  comportamento con lo stato
  dell'ambiente.
  
  Come schema di valutazione possiamo usare una griglia con le classi di
  ambiente (input) e i comportamenti intrapresi (output).
  
  \`E importante monitorare anche il tasso di mortalita naturale, se il sistema
  evolve questo dovrebbe diminuire.

\part{Bibliografia}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{spec.bib}

\end{document}